# Der Grundstromkreis {#sec:der-grundstromkreis}

::: frame
### Der lineare Grundstromkreis
:::

::: frame
### Leistungsumsatz

$$\begin{aligned}
    \underbrace{U_q I}_{P_q} &= \underbrace{I^2R_i}_{P_i} + \underbrace{I^2R_a}_{P_a}
  
\end{aligned}$$

-   [Verbraucherleistung]{.alert} $P_a$

-   [erzeugte elektrische Leistung]{.alert} $P_q$

-   [Verlustleistung]{.alert} $P_i$

-   [Wirkungsgrad]{.alert} $\eta = P_a/P_q$

$$\begin{aligned}
    \text{Leistungsanpassung} \quad R_a&= R_i \\
    \text{Verbraucherleistung b. Anpassung} \quad P_a\vert_{max} &= \left . \frac{U^2}{R_a}\right\lvert_{R_a=R_i} = \frac{U_q^2}{4 R_i} =
  \frac{I_q^2 R_i}{4}
  
\end{aligned}$$
:::

::: frame
### Der verzweigte Stromkreis

#### Messbereichserweiterung, Spannungs-/Stromrichtiges Messen

![image](../fig/lec06s342a.pdf){width="\\textwidth"} $$\begin{aligned}
    \frac{I_m}{I} &= \frac{G_m}{G_m + G_P}, \quad G_P=G_m(p_I -1) \\
    \frac{U_m}{U} &= \frac{R_m}{R_m + R_V}, \quad R_V=G_m(p_V -1)
  
\end{aligned}$$
:::

::: frame
### Messbrücke zur Widerstandsbestimmung

#### Wheatstonesche Brückenschaltung

![image](../fig/lec06s342.pdf){width="\\textwidth"} $$\begin{aligned}
    U_{AB}\lvert_{I=0} &= U_{AC} - U_{BC} = \frac{R_3 U_q}{R_x + R_3} - \frac{R_4 U_q}{R_2 + R_4} \\
    \frac{R_3}{R_x + R_3} &= \frac{R_4}{R_2+R_4} \quad \mbox{d.h.} \quad \frac{R_x}{R_3}=\frac{R_2}{R_4}  
  
\end{aligned}$$
:::

::: frame
### Zweipoltheorie
:::

::::: frame
### Überlagerungssatz/Superpositionsprinzip

::: block
Helmholtz 1853 In einem linearen physikalischen System, auf das mehrere
Ursachen einwirken, entsteht die Gesamtwirkung durch Summation
(Überlagerung) der Teilwirkungen als Folge der Teilursachen
:::

::: block
Linearität Ein physikalisches System ist linear, wenn der
Überlagerungssatz zutrifft und umgekehrt.
:::
:::::
